\documentclass[french,12pt]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage[a4paper,landscape]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{accents}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{colortbl}
\definecolor{lightgray}{gray}{0.95}
\definecolor{darkgray}{gray}{0.75}

\usepackage{frcursive}
\usepackage{eurosym}

\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing}

\usepackage{PanneauxRoute}

\definecolor{lightgray}{gray}{0.95}
\definecolor{darkgray}{gray}{0.75}
\definecolor{myblue}{RGB}{0,128,255}
\definecolor{mygreen}{RGB}{0, 128, 0}
\definecolor{myred}{RGB}{255, 0, 0}
\definecolor{bordeaux}{RGB}{128,0,32}

\usepackage{multicol}

\usepackage{sectsty}
\allsectionsfont{\sffamily}

\newenvironment{solution}
{\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}
	\begin{proof}[Solution]}
	{\end{proof}}
\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}

\newcommand{\ubar}[1]{\underaccent{\bar}{#1}}

\renewcommand\familydefault{\sfdefault}

\setlength\parindent{0pt}

\geometry{a4paper,landscape,twoside,
	inner=20mm,
	outer=5mm,
	top=16mm,
	headheight=15mm,
	headsep=3mm,
	bottom=14mm}

% Define a TikZ node at each hole location
\usepackage{background}
\usepackage{ifthen}

\newcommand\drawholes{%
	\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
		\ifthenelse{\isodd{\value{page}}}{
			% Odd pages (right side)
			\filldraw[fill=white, draw=black] (0,65mm) circle (3mm); % Center vertically and space 80mm apart
			\filldraw[fill=white, draw=black] (0,145mm) circle (3mm);
		}{
			% Even pages (left side)
			\filldraw[fill=white, draw=black] (275mm,65mm) circle (3mm); % Center vertically and space 80mm apart
			\filldraw[fill=white, draw=black] (275mm,145mm) circle (3mm);
		}
	\end{tikzpicture}%
}

\backgroundsetup{
	scale=1,
	color=black,
	opacity=0.5,
	angle=0,
	position=current page.south west,
	nodeanchor=south west,
	vshift=0mm,
	hshift=10mm,
	contents=\drawholes
}

%Align Equations to LEFT MARGIN (use \mathleft then \mathcenter)
\makeatletter
\newcommand{\mathleft}{\@fleqntrue\@mathmargin0pt}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Collège Victor Vasarely \\ M. Iaconelli}  %\includegraphics[height=0.75cm]{mathstodon.png}
\chead{Symétrie centrale \\ Fiche d'exercices}
\rhead{Mathématiques - 5$^{\textrm{ème}}$ \\ 2023-2024}
\cfoot{\thepage\ sur \pageref{LastPage}}
\rfoot{\texttt{lmdbt.fr} | Sésamath}
\lfoot{\includegraphics[height=0.6cm]{by.pdf}}
\setstretch{1}

\newcommand{\drawCross}[2]{
	\draw[line width=1pt] (#1,#2) -- ++(-0.1,-0.1);
	\draw[line width=1pt] (#1,#2) -- ++(0.1,0.1);
	\draw[line width=1pt] (#1,#2) -- ++(-0.1,0.1);
	\draw[line width=1pt] (#1,#2) -- ++(0.1,-0.1);
}

\newcommand{\drawCrossP}[1]{
	\path (#1) coordinate (coord);
	\draw[line width=1pt] (coord) -- ++(-0.1,-0.1);
	\draw[line width=1pt] (coord) -- ++(0.1,0.1);
	\draw[line width=1pt] (coord) -- ++(-0.1,0.1);
	\draw[line width=1pt] (coord) -- ++(0.1,-0.1);
}

\begin{document}
	\begin{center}
		\setlength{\fboxsep}{2mm}% définir l'écart
		\setlength{\fboxrule}{0.5mm} % définir l'épaisseur du trait
		\ovalbox{\large{\textbf{Symétrie centrale - Fiche d'exercices}}}
	\end{center}
	
	\newcounter{numex}
	\setcounter{numex}{1}
	
	\begin{minipage}{0.48\textwidth}
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Tracer des symétriques de lettres.
		\begin{enumerate}
			\item Sur les quadrillages ci-dessous et en vous aidant des lignes, tracer à la règle dans le rectangle en haut à gauche la première lettre de votre prénom (lettre $P$) et de votre nom (lettre $N$).
			\item Tracer ensuite le symétrique de chacune des lettres par rapport au point $P$ puis par rapport au point $N$.
			\item Faire vérifier ces figures par votre voisin.
		\end{enumerate}
		\begin{center}
			\begin{minipage}{0.8\textwidth}
				\begin{center}
					$~$\hfill
					\begin{tikzpicture}[scale=0.55]
						\draw [color=gray!50] (-4,-5) grid [step=1] (4,5);
						\draw[line width=1pt , gray!75] (-4,5) rectangle ++(4,-5);
						\coordinate (P) at (0,0);
						\drawCrossP{P}; \draw (P) node[below right] {$P$};
					\end{tikzpicture}
					\hfill
					\begin{tikzpicture}[scale=0.55]
						\draw [color=gray!50] (-4,-5) grid [step=1] (4,5);
						\draw[line width=1pt , gray!75] (-4,5) rectangle ++(4,-5);
						\coordinate (N) at (0,0);
						\drawCrossP{N}; \draw (N) node[below right] {$N$};
					\end{tikzpicture}
					\hfill$~$
				\end{center}
			\end{minipage}
		\end{center}
		\smallskip
		
		
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Pour chaque triangle, construire son symétrique par rapport au point $T$ :
		
		\begin{center}
			$~$\hfill
			\begin{tikzpicture}[scale=0.55]
				\draw [color=gray!50] (-4,-4) grid [step=1] (4,4);
				\coordinate (A) at (-3,3);
				\coordinate (B) at (2,2);
				\coordinate (C) at (-2,0);
				\coordinate (T) at (0,0);
				\drawCrossP{T}; \draw (T) node[below right] {$T$};
				
				\draw [line width=1pt, myred] (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
			\end{tikzpicture}
			\hfill
			\begin{tikzpicture}[scale=0.55]
				\draw [color=gray!50] (-4,-4) grid [step=1] (4,4);
				\coordinate (A) at (-3,-3);
				\coordinate (B) at (3,2);
				\coordinate (C) at (-2,3);
				\coordinate (T) at (0,0);
				\draw [line width=1pt, myblue] (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
				\drawCrossP{T}; \draw (T) node[above left] {$T$};
			\end{tikzpicture}
			\hfill$~$
		\end{center}
		
	\end{minipage}
	\hfill\vline\hfill
	\begin{minipage}{0.48\textwidth}
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} On a tracé, à la main levée, deux figures symétriques par rapport au point~$U$.
		\begin{enumerate}[left=0pt]
			\item Déterminer le symétrique de chaque sommet du polygone $FIRST$ par rapport au point $U$.
			\item Indiquer sur le polygone $OKLME$ toutes les longueurs et mesures d'angle qu'il est possible d'indiquer.
		\end{enumerate}
		
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=0.55]
				\coordinate (A) at (-4,3);
				\coordinate (B) at (-6,-1);
				\coordinate (C) at (-3,0);
				\coordinate (D) at (-2,-3);
				\coordinate (E) at (-1,2);
				\coordinate (O) at (0,0);
				\draw [decorate, decoration={random steps,segment length=10pt,amplitude=1pt},line width=1pt] (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- (E) -- cycle;
				\drawCrossP{O}; \draw (O) node[below right] {$U$};
				
				% Marquage de l'angle BAE
				\tkzMarkAngle[myblue, opacity=1, size=0.75cm, line width = 1pt](B,A,E)
				\tkzLabelAngle[pos=1.3, myblue](B,A,E){$98^\circ$}
				
				% Marquage de l'angle AED
				\tkzMarkAngle[mygreen, opacity=1, size=0.75cm, line width = 1pt](A,E,D)
				\tkzLabelAngle[pos=1.4, mygreen](A,E,D){$97^\circ$}
				
				% Ajout des longueurs des segments sans retracer les segments
				\path (A) -- (B) node[midway, above, sloped] {$4,5\,\textrm{cm}$};
				\path (E) -- (D) node[midway, above, sloped] {$5\,\textrm{cm}$};
				
				\draw (A) node[left] {$F$};
				\draw (B) node[below] {$I$};
				\draw (C) node[above] {$R$};
				\draw (D) node[left] {$S$};
				\draw (E) node[right] {$T$};
				
				% Rotation de 180° -> symétrie centrale
				\begin{scope}[rotate around={180:(0,0)}]
					\coordinate (A) at (-4,3);
					\coordinate (B) at (-6,-1);
					\coordinate (C) at (-3,0);
					\coordinate (D) at (-2,-3);
					\coordinate (E) at (-1,2);
					\draw [decorate, decoration={random steps,segment length=10pt,amplitude=1pt},line width=1pt] (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- (E) -- cycle;
					
					\draw (A) node[right] {$O$};
					\draw (B) node[above] {$K$};
					\draw (C) node[below] {$L$};
					\draw (D) node[right] {$M$};
					\draw (E) node[left] {$E$};
				\end{scope}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Pour chacun de ces panneaux de signalisation, indiquer s'il a des axes de symétrie et/ou un centre de symétrie.
		
		\begin{center}
			\begin{minipage}{0.95\textwidth}
				\begin{multicols}{8}
					\AffPanneau[height=3em]{C13a}
					\AffPanneau[height=3em]{B14_30}
					\AffPanneau[height=3em]{AB6}
					\AffPanneau[height=3em]{CE1}
					\AffPanneau[height=3em]{C64d1}
					\AffPanneau[height=3em]{AB1}
					\AffPanneau[height=3em]{B0}
					\AffPanneau[height=3em]{B31}
				\end{multicols}
			\end{minipage}
		\end{center}
		
		
		\begin{minipage}[t]{0.05\textwidth}
			\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}}
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}[t]{0.9\textwidth}
			\begin{enumerate}[leftmargin=0pt]
				\item Tracer le symétrique du point $A$ puis du point $B$ par rapport au point $O$. On les nommera $A'$ et $B'$ respectivement.
				\item Tracer le quadrilatère $AB'A'B$. Que remarquez-vous ?
			\end{enumerate}
		\end{minipage}
		
		\begin{tcolorbox}[colframe=gray, colback=white, boxrule=1pt]
			\begin{minipage}{0.95\textwidth}
				\begin{center}
					
					\begin{tikzpicture}[scale=0.65]
						\coordinate (A) at (-4,2);
						\coordinate (B) at (-3,-1);
						\coordinate (O) at (0,0);
						\coordinate (Ap) at (4,-2);
						\coordinate (Bp) at (3,1);
						
						\drawCrossP{A}; \drawCrossP{B}; \drawCrossP{O};
						\draw (A) node[left] {$A$};
						\draw (B) node[left] {$B$};
						\draw (O) node[below] {$O$};
						\draw[opacity=0] (Ap) node[right] {$~$};
						\draw[opacity=0] (Bp) node[right] {$~$};
					\end{tikzpicture}
				\end{center}
			\end{minipage}
		\end{tcolorbox}
		
		
	\end{minipage}
	
\end{document}
